

 Na Luníku IX. som vtedy recept ako prefinancovať projekt rómskej občianskej hliadky nenašiel. A ani tento projekt, vlastnej samosprávy a bezpečnostnej služby v Krásnej veľa úspechov nezožal. Pracovná disciplína našich „policajtov" bola žalostne slabá  a časy keď v osadách ostatní prirodzene  rešpektovali svojho vajdu boli nenávratne preč. Teraz osadám vládnu úžerníci a viacero silných rodín. Existuje návod ako z tohto začarovaného kruhu, ktorý predstavuje vysoká pôrodnosť, nezamestnanosť a trestanosť tejto skupiny, vyjsť? 
 •1. Krok : Počet obyvateľov - Košičanov na Luníku IX. 
 Samospráva na čele so starostom tam zlyháva na celej čiare. Trvalé pobyty sa  prideľujú ako na bežiacom páse a nikto nevie  povedať, koľko obyvateľov býva na čierno v pivniciach a koľko splnilo všetky zákonom stanovené podmienky na prihlásenie k pobytu (platný nájomný vzťah, vlastníctvo). 
 Riešením je čo najrýchlejšie zrušenie samosprávy v tejto mestskej časti, jej pričlenenie k inej a zriadenie detašovaného pracoviska magistrátu. Opatrením zastavíme neúmerne a nezákonné narastanie počtu rómskych Košičanov a migráciu obyvateľov sídliska budeme mať pod kontrolou. 
 •2. Krok : Kontrola a disciplína 
 V súčasnosti vám nikto nepovie, koľko ľudí býva na tomto sídlisku. Je to 5, 6, či 10 tisíc? Nevieme to  aj napriek tomu, že mesto je vlastníkom bytov, prevádzkuje základnú školu a má priamo v teréne sociálnych pracovníkov. 
 Samospráva, úradníci a mestskí policajti musia dostať pod kontrolu jednotlivé bloky, vchody a musia mať prehľad o tom čo sa na tomto sídlisku deje. Sídlisko by sa malo rozdeliť na menšie okrsky s maximálne 100 obyvateľmi. Každý okrsok musí mať svojho komunitného pracovníka a jedného policajta. Musíme konečne vedieť, kto je Košičan, kto je iba akože na návšteve, kto sa pohybuje po sídlisku a kto v meste pácha trestnú činnosť. 
 •3. Krok : Narastanie dlhov  
 Podľa posledných správ sa dlh voči Bytovému podniku z titulu nezaplateného nájomného a dlhu na vodnom a stočnom vyšplhal na závratných 6 miliónov eur. Nájomné za trojizbové a štvorizbové byty je vysoké a príjem nájomcov zo sociálnych dávok a príspevok na bývanie ho vôbec nepokryje. Zákonité narastanie dlhu na nájomnom a za služby sa  nedá pri tomto systéme zastaviť. 
 Riešením je odpredať týmto kvázi nájomníkom zdevastované byty za symbolické 1 euro. Pohľadávky Bytového podniku z nezaplateného nájomného odpredať a kategorizáciou bývania zastaviť ďalšie ich neúmerné narastanie. Do stavebne a staticky ešte vyhovujúcich obecných bytov presťahovať platičov a tých, ktorí splácajú dlh v dohodnutých splátkach. 
 Vodu z verejného vodovodu pustiť iba do vyhradených sektorov pre zodpovedných nájomcov a týchto sústrediť v jednej, slušnejšej časti sídliska. Pre ostatných zabezpečiť prístup k čistej a nezávadnej vode prostredníctvom verejných studní a verejných suchých záchodov. Bývanie pre túto kategóriu  musí v sebe absorbovať konečne princíp motivácie a zásluhovosti. 
 Pôrodnosť, zvyšovanie vzdelania a zamestnanosť to sú kategórie, ktoré prerastajú kompetencie a možnosti samosprávy. Tu musí pravidlá, podmienky, legislatívu nastaviť samotný štát.  
 Vyplácanie rodinných prídavkov musíme nastaviť a viazať na plnenie ďalších podmienok, napr. na pravidelnú školskú dochádzku detí, zapájanie sa do aktivačných prác, aktívne hľadanie zamestnania. Plodenie detí, bez záujmu o ich ďalšie vzdelávanie nemôže byť v tejto spoločnosti jediným zdrojom obživy.  
 Internátne vzdelávanie rómskych detí nastavme pozitívnou formou cez motivačné štipendiá a rodinné prídavky iba pre tých rodičov, ktorí pristúpia na takúto formu vzdelávania. 
 Vyplácanie sociálnych dávok v hmotnej núdzi musí byť za konkrétnu prácu, za odpracované hodiny v prospech obcí, škôl a verejnoprospešných organizácií. Je načase zastaviť vyplácanie týchto príspevkov zdravým nezamestnaným, ktorých životnou filozofiou je bez záujmu o prácu parazitovať na   štátnych sociálnych dávkach. 
 Aj napriek tomu, že tento horúci zemiak si politické strany permanentne prehadzujú a nikomu sa ho riešiť nechce,  v Košiciach si Luník IX. musíme vyriešiť sami. Pokiaľ situáciu nedostaneme čo najrýchlejšie pod kontrolu, bomba ktorá tam tiká, nám čoskoro  buchne pod rukami. 

